---
title: "Tips sederhana sebelum memulai melamar kerja bagi freshgraduate"
draft: false
date: 2020-1-4
author: "Rengga Prakoso Nugroho"
tags: ["tips","rekruitmen","melamar pekerjaan","slice of life"]
description: "Tips sederhana yang memudahkan kalian dalam melamar pekerjaan"
type: post
---

Melamar pekerjaan merupakan proses yang panjang. Ditambah status sebagai *fresh graduate* dari sebuah universitas. Banyak hal kecil yang sering menjadi batu sandungan saat melamar pekerjaan.

Saya akan mencoba membahas hal - hal kecil tersebut sesuai dengan kemampuan saya. Artikel ini akan banyak mengandung opini dan mengambil beberapa jawaban dari beberapa forum. Feel free to ask question :)

## 1. Dokumen pemerintah

Sebelum melamar pekerjaan, perbaiki diri kalian terlebih dahulu. Dimulai dari mengorganisir dokumen penting tentang diri sendiri. Dokumen pribadi seperti KTP, SIM, Paspor merupakan dokumen wajib untuk melamar pekerjaan.

Persiapkan semua dokumen tersebut, buatlah salinannya dengan kertas dengan cetakan berkualitas tinggi. Persiapkan foto formal dengan berbagai ukuran. Unggah semua scan dokumen di penyimpanan awan agar mudah diakses. Simpan dokumen fisik di tempat yang aman.

Pekerjaan kecil ini akan sangat membantu kalian dalam proses administrasi. Semua dokumen telah siap dalam keadaan baik. Hal ini akan membuat kalian terlihat lebih professional.

---

## 2. Buatlah CV dan Resume

CV dan Resume merupakan hal yang tidak dapat dihindari dalam proses rekrutmen. Kedua hal tersebut sangatlah krusial bagi semua pelamar kerja, baik fresh graduate maupun yang telah berpengalaman. Untuk bisa lolos ke tahap wawancara, CV atau Resume kalian yang akan menentukan nasibnya, karena CV maupun resume adalah dokumen yang akan diperhatikan oleh rekruiter dalam proses screening administrasi. Maka dengan begitu, buatlah CV/resume kalian semenarik mungkin.

### Apa itu Curriculum Vitae (CV)

Curriculum Vitae atau CV adalah lembar yang berisi pengalaman kerja atau kegiatan yang pernah kalian ikuti. CV lebih terkesan seperti diari singkat pekerjaan dalam beberapa tahun terakhir. Di dalam CV, kalian dapat mencantumkan seluruh pengalaman pekerjaan kalian, pendidikan maupun komunitas yang kalian ikuti.

Hindari mencantumkan kehidupan pribadi pada CV. Contohnya seperti status menikah, umur, agama, ras dan lainnya. Hal ini dilakukan agar rekruiter tidak membuat penilaian awal berdasarkan kehidupan pribadi dari sang pelamar. Cantumkan segala hal yang membantu rekruiter memahami bagaimana kepribadian dan kemampuan kalian. Bisa dilakukan dengan cara mencantumkan organisasi, komunitas yang aktif kalian ikuti maupun pengalaman kepanitiaan pada suatu kegiatan di kampus maupun masyarakat.

### Apa itu Resume

Sama halnya dengan CV, tetapi resume hanya berisi pengalaman maupun sertifikasi kalian sesuai dengan bidang yang ingin kalian lamar. Cantumkan sertifikasi maupun pelatihan yang berkaitan dengan pekerjaan yang kalian lamar. Pelatihan atau pengalaman magang sangat banyak membantu bagi para freshgraduate. Pada intinya, Resume lebih spesifik pada suatu bidang pekerjaan.

Misal, kalian ingin melamar pekerjaan sebagai akuntan, maka resume kalian berisi pengalaman magang maupun organisasi yang berhubungan dengan akuntasi, bukan malah mengisi dengan pengalaman sebagai desainer. Hal ini tentu tidak *nyambung* dengan posisi yang kalian lamar.

### Resume & CV Best Practice

#### 1. Jangan berikan terlalu banyak informasi

Sama halnya dengan membuat sebuah masakan. Jika bumbu yang kalian masukan kedalam masakan terlalu banyak, maka rasanya tentu tidak lebih enak dengan masakan yang bumbunya pas. Sama seperti CV maupun resume, cukup cantumkan informasi yang membuat rekruiter tertarik dengan kalian. Cantumkan pengalaman maupun skill yang sesuai dengan posisi yang kalian lamar.

Jangan menuliskan hobi pribadi yang tidak ada kaitannya seperti :

```
Suka tidur di siang hari
Suka mengoleksi kucing dan burung perkutut
Doyan Makan
```

Banyak pelamar yang mencantumkan semua riwayat kehidupannya hingga informasi pribadi. Yang sering terlihat ialah riwayat pendidikan status pernikahan, jumlah anak, golongan darah, agama, tinggi badan dan hal *sampah* lainnya. HEY! ini bukan kantor administrasi negara, ini melamar pekerjaan. Rekruiter tidak terlalu peduli dengan kehidupan pribadi kalian. Rekruiter akan menolak CV atau resume karena terlalu banyak hal *sampah*.

#### 2. Terlalu sedikit informasi

Cantumkan pengalaman kalian sedetail mungkin di CV maupun resume. Mungkin akan sedikit memakan tempat tetapi hal ini akan membuat rekruiter dengan cepat mengetahui kemampuan kalian dalam bidang tersebut.
Contoh :

> Pernah bekerja di SMAN xxx selama 2 tahun

Dengan deskripsi yang *menggantung* seperti itu, rekruiter akan bertanya - tanya:

```
Apa posisi anda disana ?
Kapan anda bekerja di sana?
Prestasi apa yang telah anda raih?
```

Untuk menghindari pertanyaan yang berujung pada CV/resume kalian ditolak, lebih baik untuk menuliskannya seperti ini:

```
Bekerja di SMA xxx sebagai gutu Bahasa Indonesia
Tahun 2017 - 2019
- Pembimbing ekstrakurikuler sastra budaya
- Peraih juara "Guru menjadi Novelis 2018"
- Bertanggung jawab atas publikasi dan konten sosial media berupa blog maupun perpustakaan daring
```

Rekruiter akan memiliki gambaran tentang pengalaman serta pencapaian kalian. Rekruiter akan sedikit tertarik dengan kalian dan mungkin saja CV/resume lolos pada tahap screening.

#### 3. Self assesment atau SOMBONG ADUHAY

Hal ini sering ditemui di CV maupun resume para fresh graduate. *Self assesement* berupa penilaian diri sendiri oleh pelamar pada keahlian tertentu. Self assesement sombong adalah menuliskan keahlian tanpa memberikan bukti maupun kredibilitas keahlianya. Contohnya seperti ini:

```
Keahlian khusus :
Adobe Photoshop   | 100%
Adobe Illustartor | 80%
Bahasa Inggris    | 75&
dll
```

Tentu penulisan seperti ini tidak akan diperhatikan oleh rekruiter. Sumber yang tidak kredibel. Apa tolok ukur yang digunakan dalam penilaian tersebut. Banyak dari pelamar tidak lolos karena kesalahan kecil ini.

**LALU BAGAIMANA CARA BERSOMBONG SOMBONG ADUHAY?**

Lihat di bawah ini!

```
Past certifications and Courses

1.  Qwiklabs - GCP Essentials 
    Achived : Dec 2019
2.  TOEFL IBT
    Test score : 500
    Achived : Nov 2018
3.  Coursera -  Adobe Master Course
    Achived : Jul 2017
```

Dengan informasi tersebut, rekruiter dengan cepat akan mengetahui kemampuan dan kemahiran kalian sesuai dengan sertifikasi yang kalian peroleh dari lembaga tersebut.

Semakin sulit course atau sertifikasi yang kalian ikut dan lembaga sertifikasi yang kalian gunakan merupakan lembaga sertifikasi internasional, maka akan berpengaruh besar pada penilaian rekruiter terhadap diri kalian.

#### 4. Cetak cetak dan cetak

Selalu cetak CV maupun resume kalian dengan baik dan professional. Meskipun banyak perusahaan yang meminta soft file, tetap cetak untuk berjaga - jaga ketika diminta untuk mengirimkan *hardcopy*.  Sisihkan sebagian uang kalian untuk cetakan terbaik pada CV/resume kalian. Gunakan tinta dan kertas terbaik. Relakan untuk membayar di percetakan agar hasil cetakan terlihat professional. Hal ini tentu akan membuat rekruiter merasa dihargai.

#### 5. Expected Salary

**Hei! Belom kenal udah malak! SKIP!**

#### 6. Terlalu panjang

Buatlah resume sepanjang satu halaman. Rekruiter tidak memiliki waktu untuk membaca semua isi resume kalian. Cukup satu halaman yang berbobot, kalian memiliki kesempatan untuk lolos dari tahap screening. Kalian membuat sebuah resume bukan sebuah cerpen atau novel!

#### 7. Gunakan bahasa yang kalian kuasai

Jangan memaksa membuat CV/resume dengan bahasa asing ketika kalian tidak mahir menggunakan bahasa asing tersebut. Kesalahan ketik merupakan hal kecil yang sangat diperhatikan oleh rekruiter. Jangan biarkan kesalahan tata bahasa maupun kesalahan ketik membunuh kalian. Lebih baik menggunakan bahasa yang kalian kuasai dengan tata bahasa yang formal.

#### 8. BACA DAN BACA

Baca CV/Resume kalian, baca dan baca lagi. Mintalah teman maupun keluarga anda untuk membacanya. Mintalah pendapat mereka tentang CV/resume kalian. Kita seringkali melewatkan hal kecil yang orang lain mudah melihatnya. Proses membaca ulang sangat penting guna menghindari segala kesalahan kecil yang sering kali terlewat oleh kita. Jadi, baca dan baca kembali. Jangan sampai hal kecil membuat kalian tesingkirkan.

---

## 3. Sosial Media

Tempat ekspresi diri maupun berkeluh kesah tentang segala kehidupan kalian. Tapi jangan sampai terlihat oleh rekruiter, bisa bahaya nanti...

**Jadi gimana caranya?**

### 1. Pisahkan akun pribadi dan professional

Lebih baik buatlah dua akun sosial media yang berbeda. Akun pribadi yang berisi kehidupan pribadi kalian dengan teman maupun keluarga yang tidak ada hubungannya dengan pekerjaan kalian, dan sebuah akun professional kalian.

Seorang desainer biasanya membuat dua buah akun. Akun professional yang berisi hasil karya maupun konten yang berhubungan dengan pekerjaanya. Sedangkan akun pribadi yang berisi kehidupan pribadinya.

Dengan demikian, rekruiter tidak akan mengetahui kekonyolan maupun kehidupan pribadi kalian. Mereka hanya mengetahui akun sosial media professional kalian.

### 2. Buat seragam dan serasi

Memiliki sosial media yang bermacam macam tentu sangat menyenangkan. Tetapi kita seringkali tidak konsisten pada hal - hal kecil pada profil maupun konten sosial media yang kita unggah.

Cobalah untuk menyeragamkan semua konten yang ada di berbagai sosial media professional kalian, seperti foto profil, username dan bio. Hal ini akan memudahkan seseorang untuk mencari sosial media kalian dalam sekejap. Hal yang paling mudah ialah username dan foto profil. Cobalah untuk membuat username dan foto profil yang sama pada setiap akun sosial media yang kalian miliki.

### 3. Aktif di semua sosial media yang kalian miliki

Aktif yang dimaksud adalah adanya perkembangan yang terjadi di akun sosial media tersebut. Bukan sebarapa sering kalian membuat konten di sebuah sosial media, tetapi usaha kalian untuk memberikan konten yang berkualitas pada sosial media tersebut.

Cukup dengan mengunggah sebuah hasil karya setiap 1 kali seminggu maupun 2 kali dalam satu bulan, membuat tweet 3 hari seklai dengan informasi yang berkualitas, hingga menulis sebuah artikel di blog sebanyak 1 kali dalam 3 bulan sudah menandakan bahwa anda eksis di sosial media. Bandingkan dengan membuat instastory setiap harinya yang isinya tidak berhubungan dengan pekerjaan kalian. Lebih baik lakukan itu di akun pribadi kalian masing - masing.

Hal yang terpenting dari memilik sosial media adalah eksis! Jangan membuat sebuah sosial media jika tidak berkeinginan untuk eksis. Gunakan sosial media kalian sebaik mungkin. Sosial media adalah senjata utama pada zaman ini untuk mencari perhatian banyak orang.

### 4. Jangan cantumkan jika belum siap

> Jangan paksa mencantumkan blog kalian jika tidak berkomitmen untuk merawatnya

Lebih baik singkirkan akun sosial media kalian yang tidak aktif pada CV maupun dokumen lainnya. Jangan berikan sesuatu yang tidak berisi pada seseorang. Rekruiter hanya tertarik pada sesuatu yang berisi dan menarik.

### 5. Be Nice Be Respectful

Hindari bahasa kasar, umpatan, atau perilaku tidak menyenangkan kalian di sosial media. Kalian bukan selebritis maupun orang yang tersohor. Jadilah professional. Jadilah seseorang yang menyenangkan di sosial media. Kalian akan terlihat sebagai orang yang menyenakan dan mudah diajak berkomunikasi.

**Gunakan akun pribadi kalian jika ingin mengumpat maupun memaki orang lain.**

### 6. Gunakan sosial media yang sesuai

Sebagai seorang desainer, alangkah lebih baik jika kita mencantumkan profil [behance](https://behance.net), [Dribble](https://dribble.com), dan [Instagram](https://instagram.com) daripada mencantumkan sosial media yang tidak berhubungan dengan hasil karya desain.

Sama halnya dengan seorang editor, lebih baik cantumkan profil [Medium](medium.com) maupun blog pribadi daripada profil [GitHub](github.com) dan [GitLab](gitlab.com).

Sesuaikan dengan posisi yang kalian lamar, cantumkan sosial media yang relevan.

### Enjoy

Yang terakhir, nikmati interaksi di sosial media kalian. Berbalas komentar, mengunggah konten dan lainnya. Bebaskan diri kalian untuk berekspresi sesuai dengan diri kalian.

---

Yash, Hanya itu yang dapat saya bagi dengan kalian semua. Maaf jika membingungkan maupun tidak terstruktur. Semoga apa yang dapat saya bagikan dapat membantu kalian dalam melamar pekerjaan.

Feel free to contact me:\
Rengga Prakoso Nugroho\
[Say Hello](mailto:me@auruchan.web.id)

Sumber and pranala luar:
